\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=20mm, head=6mm, headsep=6mm, foot=6mm, bottom= 15mm, left=25mm, right=25mm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{calc} 
\usepackage{pythontex}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\newcommand{\mylabel}[1]{#1\hfill}
\renewenvironment{itemize}
  {\begin{list}{$\triangleright$}{%
   \setlength{\parskip}{0mm}
   \setlength{\topsep}{.4\baselineskip}
   \setlength{\rightmargin}{0mm}
   \setlength{\listparindent}{0mm}
   \setlength{\itemindent}{0mm}
   \setlength{\labelwidth}{2ex}
   \setlength{\itemsep}{.4\baselineskip}
   \setlength{\parsep}{0mm}
   \setlength{\partopsep}{0mm}
   \setlength{\labelsep}{1ex}
   \setlength{\leftmargin}{\labelwidth+\labelsep}
   \let\makelabel\mylabel}}{%
   \end{list}\vspace*{-1.3mm}}
\parindent0ex
\parskip2ex
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\newcounter{quesito}
\newenvironment{question}{\bigskip\addtocounter{quesito}{1}\par\textbf{Quesito \thequesito.}}{\vspace{\parskip}}
\newenvironment{xquestion}{\bigskip\addtocounter{quesito}{1}\par\textbf{Quesito \thequesito.}}{\vspace{\parskip}}
\newenvironment{answer}{\par\textbf{Risposta\quad}}{\vspace{\parskip}}

\pagestyle{empty} 

\begin{document}
\colorbox{blue!10}{\begin{minipage}{\textwidth}
Domande per verificare la comprensione del significato di probabilità condizionata; dei termini che descrivono l'attendibilità dei test diagnostici; della regola di Bayes.
\end{minipage}}

\bigskip\bigskip

\begin{pycode}
import random
random.seed(25874445)
ESAME = False
\end{pycode}


\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\begin{pycode}
f_a = random.choice([40,50,60])
f = random.choice([10,15,20,25])
a = random.choice([2,3,4,5])
a_f = round ( f_a * a / f, 1)
\end{pycode}
Tra le persone di cui A è causa del decesso il $\py{f_a}\%$ è fumatore. La percentuale dei fumatori in tutta la popolazione è del $\py{f}\%$ e quella dei decessi dovuti ad A è del $\py{a}\%$. Calcolare la probabilità che un fumatore ha di morire per A.
\begin{answer}

$F$\hfill insieme dei fumatori\kern22ex

$A$\hfill insieme persone decedute per $A$\kern22ex

$\Pr(A)=\py{a}\%$\hfill prevalenza di $A$ nella popolazione\kern22ex

$\Pr(F)=\py{f}\%$\hfill frazione di fumatori nella popolazione\kern22ex

$\Pr(F|A)=\py{f_a}\%$\hfill prevalenza di $A$ tra i fumatori\kern22ex

$\Pr(A|F)=\dfrac{\Pr(F|A)\cdot \Pr(A)}{\Pr(F)}$ {\color{blue}$=\py{a_f}\%$\hfill Risposta}
\end{answer}
\end{question}


\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\begin{pycode}
f_a = random.choice([40,50,60])
f = random.choice([10,15,20,25])
a = random.choice([5, 10])
a_n = round ( ((100-f_a) * a) / ((100-f) * 100), 2)
\end{pycode}
Tra le persone di cui A è causa del decesso il $\py{f_a}\%$ è fumatore.  La percentuale dei fumatori in tutta la popolazione è del $\py{f}\%$ e quella dei decessi dovuti ad A è del $\py{a}\%$. Calcolare la probabilità che un \textit{non\/} fumatore ha di morire per A.
\begin{answer}

$F$\hfill insieme dei fumatori\kern22ex

$A$\hfill insieme persone decedute per $A$\kern22ex

$\Pr(A)=\py{a}\%$\hfill prevalenza di $A$ nella popolazione\kern22ex

$\Pr(\neg F)=100\% - \Pr(F) =\py{100-f}\%$\hfill frazione di fumatori nella popolazione\kern22ex

$\Pr(\neg F|A)=100\%-\Pr(F|A)  =\py{100-f_a}\%$\hfill prevalenza di $A$ tra i fumatori\kern22ex

$\Pr(A|\neg F)=\dfrac{\Pr(\neg F|A)\cdot \Pr(A)}{\Pr(\neg F)}$  {\color{blue}$=\py{a_n}\%$\hfill Risposta}

\end{answer}
\end{question}

\clearpage
\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\begin{pycode}
sens = random.choice([96, 97])
spec = random.choice([98,99])
prev = random.choice([5,6])
pos =  sens * prev + (100-spec) * (100-prev)
pos = pos / 100
ppv =  prev * sens  / pos
prev = round(prev, 1)
ppv = round(ppv, 1)
pos = round(pos, 1)
\end{pycode}
A common blood test indicates the presence of a disease $\py{sens}\%$ of the time when the disease is actually present in an individual and $\py{100-spec}\%$ of the time when the disease is not present. The prevalence of the disease is $\py{prev}\%$.
\begin{itemize}
\item[1.] What is the sensitivity of the test?
\item[2.] What is the specificity of the test?
\item[3.] What is the positive predictive value of the test?
\end{itemize}
\begin{answer}


$A$\hfill insieme delle persone affette\kern22ex

$T_+$\hfill insieme delle persone positive al test\kern22ex

$T_-$\hfill insieme delle persone negative al test\kern22ex

$\Pr(A)=\py{prev}\%$\hfill prevalenza\kern22ex

$\Pr(\neg A)=1-\Pr(A)=\py{100-prev}\%$

$\Pr(T_+|~ A)\ =\kern1ex${\color{blue}$\py{sens}\%$}\hfill sensitività\kern22ex \llap{\color{blue} Risposta 1}

$\Pr(T_+|\neg A)=\py{100-spec}\%$\hfill probabilità falsi positivi\kern22ex

$\Pr(T_-|\neg A)=1-P(T_+|\neg A)\ =\kern1ex${\color{blue}$\py{spec}\%$}\hfill specificità\kern22ex \llap{\color{blue} Risposta 2}

$\Pr(T_+)=\Pr(T_+|~A)\ \Pr(A) + \Pr(T_+|\neg A)\ \Pr(\neg A)=\py{pos}\%$



$\displaystyle\Pr(A ~|~T_+)\ =\ \frac{\Pr(T_+|~A)\Pr(A)}{\Pr(T_+)}\ =\kern1ex${\color{blue}$\py{ppv}\%$}\hfill valore predittivo positivo\kern22ex \llap{\color{blue} Risposta 3} 



\end{answer}
\end{question}


\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\begin{pycode}
sens = random.choice([96, 97])
spec = random.choice([98,99])
prev = random.choice([5,6])
pos =  sens * prev + (100-spec) * (100-prev)
pos = pos / 100
ppv =  prev * sens  / pos
prev = round(prev, 1)
ppv = round(ppv, 1)
pos = round(pos, 1)
\end{pycode}
A common blood test indicates the presence of a disease $\py{sens}\%$ of the time when the disease is actually present in an individual and $\py{100-spec}\%$ of the time when the disease is not present. The prevalence of the disease is $\py{prev}\%$.
\begin{itemize}
\item[1.] What is the probability that a person that is chosen at random from the general population is positive to the test?
\item[2.] What is the positive predictive value of the test? 
\end{itemize}
\begin{answer}

$A$\hfill insieme delle persone affette\kern22ex

$T_+$\hfill insieme delle persone positive al test\kern22ex

$\Pr(A)=\py{prev}\%$\hfill prevalenza\kern22ex

$\Pr(\neg A)=1-\Pr(A)=\py{100-prev}\%$

$\Pr(T_+|~ A)=\py{sens}\%$\hfill sensitività\kern22ex

$\Pr(T_+|\neg A)=\py{100-spec}\%$

$\Pr(T_+)=\Pr(T_+|~A)\ \Pr(A) + \Pr(T_+|\neg A)\ \Pr(\neg A)\ =\kern1ex${\color{blue} $\py{pos}\%$\hfill Risposta 1}

$\displaystyle\Pr(A ~|~T_+)\ =\ \frac{\Pr(T_+|~A)\Pr(A)}{\Pr(T_+)}\ =\kern1ex${\color{blue}$\py{ppv}\%$\hfill Risposta 2}

\end{answer}
\end{question}




\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\begin{pycode}
rain_days = random.choice([5,6,7,8])
prev = rain_days * 100 / 365
sens =  random.choice([85, 90,95])
spec = random.choice([85, 90,95])
pos =  sens * prev + (100-spec) * (100-prev)
pos = pos / 100
ppv =  prev * sens  / pos
prev = round(prev, 1)
ppv = round(ppv, 1)
pos = round(pos, 1)
\end{pycode}
Marie is getting married tomorrow at an outdoor ceremony in the desert. In recent years it has rained only $\py{rain_days}$ days each year. But the weatherman has predicted rain for tomorrow. When it actually rains, the weatherman correctly forecasts rain $\py{sens}\%$ of the time. When it doesn’t rain, he incorrectly forecasts rain $\py{100-spec}\%$ of the times. What is the probability that it will rain on the day of Marie’s wedding?

\begin{answer}

$R$\hfill event: it rains on Marie’s wedding\kern22ex

$T_+$\hfill event: the weatherman predicts rain\kern22ex

$\Pr(R) =\py{rain_days}/365 = \py{prev}\%$\hfill it rains $\py{rain_days}$ days out of $365$\kern22ex

$\Pr(T_+|R) = \py{sens}\%$\hfill when it rains, rain is predicted\kern22ex

$\Pr(T_+|\neg R) = \py{100-spec}\%$\hfill when it does not rain,  rain is predicted\kern22ex

$\Pr(T_+) = \Pr(T_+|R)\cdot \Pr(R)+ \Pr(T_+|\neg R)\cdot \Pr(\neg R) = \py{pos}\%$ 

$\displaystyle \Pr(R\,| T_+)\ =\ \frac{\Pr(R)\cdot \Pr(T_+|R)}{\Pr(T_+)\vphantom{\Big[}}\ =\kern1ex${\color{blue}$\py{ppv}\%$\hfill Risposta}

\end{answer}
\end{question}

\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\begin{pycode}
from numpy import arange
from scipy.stats import binom

p = random.choice([0.6, 0.7])

n_monete = random.choice([30, 35, 40])
n_sample = n_monete - 5

pH0 = random.choice([0.6, 0.8])
n_eq = n_monete * pH0
n_eq = int( n_eq )
n_di = n_monete - n_eq
k = n_sample * random.choice([0.6, 0.7])
k = int( k )
prev = n_di / n_monete


sens = sum( binom.pmf(arange(k,n_sample+1), n_sample, p) )
spec = sum( binom.pmf(arange(0,k), n_sample, 0.5) )

pos =  sens * prev + (1-spec) * (1-prev)
ppv =  prev * sens  / pos
pfn =  (1-spec) * (1-prev) 

sens = round(sens, 3)
spec = round(spec, 3)
prev = round(prev, 3)
ppv = round(ppv, 3)
pos = round(pos, 3)
pfn = round(pfn, 3)
\end{pycode}
Abbiamo $\py{n_eq+n_di}$ monete di cui $\py{n_eq}$ sono equilibrate, le altre sono difettose e hanno probabilità $\py{p}$ di dare come risultato {\tt Testa}. Scegliamo a caso una di queste $\py{n_eq+n_di}$ monete. Per decidere se è equilibrata o difettosa, la lanciamo $\py{n_sample}$ volte. Se otteniamo $\ge\py{k}$ volte {\tt Testa\/} diremo che è difettosa. Dei seguenti dati si usino quelli pertinenti

1. Qual è la probabilità di dichiarare difettosa una moneta che non lo è? 

2. Qual è la probabilità che una moneta dichiarata difettosa lo sia veramente?


$\Pr(X\ge \py{k})\ =\ \py{1-spec}$\kern4ex se $X\sim B(\py{n_sample},0.5)$\kern13ex%
$=\ \py{round(1-binom.cdf(k-1, n_monete,0.5), 3)}$\hfill se $X\sim B(\py{n_monete},0.5)$\kern10ex

$\phantom{\Pr(X\ge \py{k})}\ =\ \py{sens}$\kern4ex se $X\sim B(\py{n_sample},\py{p})$\kern13ex%
$=\ \py{round(1-binom.cdf(k-1, n_monete,  p), 3)}$\hfill se $X\sim B(\py{n_monete},\py{p})$\kern10ex






\begin{answer}

$D$\hfill insieme degli esperimenti fatti con monete sbilanciate\kern22ex

$T_{\ge\py{k}}$\hfill insieme degli esperimenti con risultato $\ge\py{k}$\kern22ex

$\Pr(D)=\py{prev}$\hfill prevalenza del difetto\kern22ex

$\Pr(\neg D)=1-\Pr(D)=\py{1-prev}$

$\Pr(T_{\ge\py{k}}| \neg D)\ =\kern1ex${\color{blue} $\py{1-spec}$\hfill Risposta 1} 

$\Pr(T_{\ge\py{k}}| D)\ =\ \py{sens}$

$\Pr(T_{\ge\py{k}})=\Pr(T_{\ge\py{k}}|D)\ \Pr(D) + \Pr(T_{\ge\py{k}}|\neg D)\ \Pr(\neg D)\ =\ \py{pos}$

$\displaystyle\Pr(D ~|~T_{\ge\py{k}})\ =\ \frac{\Pr(T_{\ge\py{k}}| D)\ \Pr(D)}{\Pr(T_{\ge\py{k}})}\ =\kern1ex${\color{blue}$\py{ppv}$\hfill Risposta 2}

\end{answer}
\end{question}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
\begin{question}
\def\Pr{{\rm Pr\,}}
\def\pyl#1{\py{latex(#1) } }
\everymath{\displaystyle}
\def\nicefrac#1#2{#1/#2}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{pycode}
from sympy import *
random.seed(9409934)
while True :
    tp  =  random.sample( [1,2,3,4,5,6], 6 ) 
    pab, pac, pba, pbc, pca, pcb = [Integer(i) for i in tp] 
    if pab+pac<=10 and pba+pbc<=10 and pca+pcb<=10: break
    
M = Matrix([ [10-pab-pac, pba,        pca       ],
             [pab,         10-pba-pbc, pcb       ],
             [pac,         pbc,        10-pca-pcb] ] )
    
a, b, c = symbols('a b c')

M1 = Rational(1,10)*M - eye(3)
M1 = M1.row_insert(3, Matrix([ [1, 1, 1] ] ) )
M1 = M1.col_insert(3, Matrix([0, 0, 0, 1] ) )
equilibrio = solve_linear_system(M1, a, b, c)

\end{pycode}
Un rospo vive in uno stagno e passa le sue giornate saltando tra tre foglie di ninfea che indichiamo con {\sf a}, {\sf b}, e {\sf c}. Ogni ora salta da foglia una all'altra con probabilità riassunte nel diagramma sottostante (la probabilità di restare nello stesso punto è lasciata implicita). 




\hfil
\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
 
        % Setup the style for the states
        \tikzset{node style/.style={state, 
                                    minimum width=1.2cm,
                                    line width=0.5mm,
                                    fill=gray!20!white}}
 
        % Draw the states
        \node[node style] at (0, 0)     (a)     {a};
        \node[node style] at (6, 0)     (b)     {b};
        \node[node style] at (12, 0)    (c)     {c};
 
        % Connect the states with arrows
        \draw[every loop,
              auto=right,
              line width=0.5mm,
              >=latex]
            (a) edge[bend right=20, auto=right]  node {$\py{10*pac}\%$} (c)
            (a) edge[bend right=7, auto=right]   node {$\py{10*pab}\%$} (b)
            (b) edge[bend right=7, auto=right]   node {$\py{10*pba}\%$} (a)
            (b) edge[bend right=7, auto=right]   node {$\py{10*pbc}\%$} (c)
            (c) edge[bend right= 7, auto=right]  node {$\py{10*pcb}\%$} (b)
            (c) edge[bend right=20, auto=right]  node {$\py{10*pca}\%$} (a);
\end{tikzpicture}

Osservando il rospo in un momento qualsiasi, lo troveremo in {\sf a}, {\sf b}, o {\sf c} con probabilità rispettivamente $\py{equilibrio[a]}$, $\py{equilibrio[b]}$, e $\py{equilibrio[c]}$. Supponiamo che il rospo sia in {\sf a} al tempo $t=1$ 

\begin{itemize}
\item[1.] Qual è la probabilità che al tempo $t=2$ il rospo passi a {\sf b}~?

\item[2.] Qual è la probabilità che al tempo $t=0$ il rospo fosse in {\sf c}~?
\end{itemize}

Esprimere il risultato come rapporto di numeri interi.

\begin{answer}

Siano $R_t$ le variabili aleatorie che danno la posizione del rospo al tempo $t$.

Dal testo inferiamo che $\Pr(R_t={\sf a})=\py{equilibrio[a]}$, $\Pr(R_t={\sf b})=\py{equilibrio[b]}$, e $\Pr(R_t={\sf c})=\py{equilibrio[c]}$

Dal diagramma inferiamo 

$\Pr(R_{2}={\sf b}~|~R_1={\sf a})\ =\kern1.2ex${\color{blue}$\py{pab/10}$\hfill Risposta 1}

$\Pr(R_{1}={\sf a}~|~R_0={\sf c})\ =\kern1.2ex\py{pca/10}$

Quindi

$\Pr(R_0={\sf c}~|~R_1={\sf a})
\ =\ \frac{\Pr(R_1={\sf a}\,|\,R_0={\sf c})\cdot\Pr(R_0={\sf c})}{\Pr(R_1={\sf a})}
\ =\ \frac{(\py{pca/10})\cdot(\py{equilibrio[c]})}{\py{equilibrio[a]}}$

$\phantom{\Pr(R_0={\sf c}~|~R_1={\sf a})}
\ =\kern1.2ex${\color{blue}$\py{pca*equilibrio[c]/(equilibrio[a]*10)}$\hfill Risposta 2}

\end{answer}



\end{question}







\end{document}


\begin{xquestion}
\begin{pycode}
from numpy import arange
from scipy.stats import binom

p = random.choice([0.6])
n_monete = random.choice([100, 200])
pH0 = random.choice([0.8, 0.9])
n_eq = n_monete * pH0
n_eq = int( n_eq )
n_di = n_monete - n_eq
n_sample = random.choice([50, 100])
k = n_sample * random.choice([0.7, 0.8])
k = int( k )
prev = n_di / n_monete


sens = binom.pmf(k, n_sample, p)
spec = 1 - binom.pmf(k, n_sample, 0.5)
pos =  sens * prev + (1-spec) * (1-prev)
ppv =  prev * sens  / pos

sens = round(sens, 3)
spec = round(spec, 3)
prev = round(prev, 3)
ppv = round(ppv, 3)
pos = round(pos, 3)
\end{pycode}
Abbiamo $\py{n_eq+n_di}$ monete di cui $\py{n_eq}$ sono equilibrate, le altre sono difettose e hanno probabilità $\py{p}$ di dare come risultato {\tt Testa}. Scegliamo a caso una di queste $\py{n_eq+n_di}$ monete. Lanciandola $n=\py{n_sample}$ volte otteniamo $\py{k}$ volte {\tt Testa\/}. Qual è la probabilità che si tratti di una moneta non equilibrata? Si usi che

$\Pr(X=\py{k})\ =\ \py{round(1-spec, 4)}$\hfill se $X\sim B(n,0.5)$\kern53ex

$\phantom{\Pr(X=\py{k})}\ =\ \py{sens}$\hfill se $X\sim B(n,\py{p})$\kern53ex

$\Pr(X\ge \py{k})\ =\ \py{round(1-binom.cdf(k-1,n_sample,0.5), 4)}$\hfill se $X\sim B(n,0.5)$\kern53ex

$\phantom{\Pr(X\ge \py{k})}\ =\ \py{round(1-binom.cdf(k-1,n_sample,p), 4)}$\hfill se $X\sim B(n,\py{p})$\kern53ex

\begin{answer} 1

$D$\hfill insieme degli esperimenti fatti con monete sbilanciate\kern22ex

$T_{=\py{k}}$\hfill insieme degli esperimenti con risultato $\py{k}$\kern22ex

$\Pr(D)=\py{prev}$\hfill prevalenza\kern22ex

$\Pr(\neg D)=1-\Pr(D)=\py{1-prev}$

$\Pr(T_{=\py{k}}| \neg D)=\py{1-spec}$

$\Pr(T_{=\py{k}}| D)=\py{sens}$

$\Pr(T_{=\py{k}})=\Pr(T_{=\py{k}}|D)\ \Pr(D) + \Pr(T_{=\py{k}}|\neg D)\ \Pr(\neg D)$ {\color{blue} $=\py{pos}$}

$\displaystyle\Pr(D ~|~T_{=\py{k}})\ =\ \frac{\Pr(T_{=\py{k}}|D)\ \Pr(D)}{\Pr(T_{=\py{k}})}$ {\color{blue} $=\py{ppv}$\hfill Risposta}
\end{answer}

\begin{answer} 2
\begin{pycode}
sens = sum( binom.pmf(arange(k,n_sample+1), n_sample, p) )
spec = sum( binom.pmf(arange(0,k), n_sample, 0.5) )

pos =  sens * prev + (1-spec) * (1-prev)
ppv =  prev * sens  / pos

sens = round(sens, 3)
spec = round(spec, 3)
prev = round(prev, 3)
ppv = round(ppv, 3)
pos = round(pos, 3)
\end{pycode}

$D$\hfill insieme degli esperimenti fatti con monete sbilanciate\kern22ex

$T_{\ge\py{k}}$\hfill insieme degli esperimenti con risultato $\ge\py{k}$\kern22ex

$\Pr(D)=\py{prev}$\hfill prevalenza\kern22ex

$\Pr(\neg D)=1-\Pr(D)=\py{1-prev}$

$\Pr(T_{\ge\py{k}}| \neg D)=\py{1-spec}$

$\Pr(T_{\ge\py{k}}| D)=\py{sens}$

$\Pr(T_{\ge\py{k}})=\Pr(T_{\ge\py{k}}|D)\ \Pr(D) + \Pr(T_{\ge\py{k}}|\neg D)\ \Pr(\neg D)$ {\color{blue} $=\py{pos}$}

$\displaystyle\Pr(D ~|~T_{\ge\py{k}})\ =\ \frac{\Pr(T_{\ge\py{k}}|D)\ \Pr(D)}{\Pr(T_{\ge\py{k}})}$ {\color{blue} $=\py{ppv}$\hfill Risposta}

\end{answer}


\begin{answer} 3
\begin{pycode}
i = 3
sens =     sum( binom.pmf(arange(k-i, k+i+1), n_sample, p) )
spec = 1 - sum( binom.pmf(arange(k-i, k+i+1), n_sample, 0.5) )

pos =  sens * prev + (1-spec) * (1-prev)
ppv =  prev * sens  / pos

sens = round(sens, 3)
spec = round(spec, 3)
prev = round(prev, 3)
ppv = round(ppv, 3)
pos = round(pos, 3)
\end{pycode}

$D$\hfill insieme degli esperimenti fatti con monete sbilanciate\kern22ex

$T_{[\py{k-i},\py{k+i}]}$\hfill insieme degli esperimenti con risultato $\ge\py{k}$\kern22ex

$\Pr(D)=\py{prev}$\hfill prevalenza\kern22ex

$\Pr(\neg D)=1-\Pr(D)=\py{1-prev}$

$\Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]}| \neg D)=\py{1-spec}$

$\Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]}| D)=\py{sens}$

$\Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]})=\Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]}|D)\ \Pr(D) + \Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]}|\neg D)\ \Pr(\neg D)$ {\color{blue} $=\py{pos}$}

$\displaystyle\Pr(D ~|~T_{[\py{k-i},\py{k+i}]})\ =\ \frac{\Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]}|D)\ \Pr(D)}{\Pr(T_{[\py{k-i},\py{k+i}]})}$ {\color{blue} $=\py{ppv}$\hfill Risposta}

\end{answer}




\begin{answer} 4

\begin{pycode}
i = 2
sens = sum( binom.pmf(arange(k-i,n_sample+1), n_sample, p) )
spec = sum( binom.pmf(arange(0,k-i), n_sample, 0.5) )

pos =  sens * prev + (1-spec) * (1-prev)
ppv =  prev * sens  / pos

sens = round(sens, 3)
spec = round(spec, 3)
prev = round(prev, 3)
ppv = round(ppv, 3)
pos = round(pos, 3)
\end{pycode}

$D$\hfill insieme degli esperimenti fatti con monete sbilanciate\kern22ex

$T_{\ge\py{k-i}}$\hfill insieme degli esperimenti con risultato $\ge\py{k}$\kern22ex

$\Pr(D)=\py{prev}$\hfill prevalenza\kern22ex

$\Pr(\neg D)=1-\Pr(D)=\py{1-prev}$

$\Pr(T_{\ge\py{k-i}}| \neg D)=\py{1-spec}$

$\Pr(T_{\ge\py{k-i}}| D)=\py{sens}$

$\Pr(T_{\ge\py{k-i}})=\Pr(T_{\ge\py{k-i}}|D)\ \Pr(D) + \Pr(T_{\ge\py{k-i}}|\neg D)\ \Pr(\neg D)$ {\color{blue} $=\py{pos}$}

$\displaystyle\Pr(D ~|~T_{\ge\py{k-i}})\ =\ \frac{\Pr(T_{\ge\py{k-i}}|D)\ \Pr(D)}{\Pr(T_{\ge\py{k-i}})}$ {\color{blue} $=\py{ppv}$\hfill Risposta}

\end{answer}

